\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{minted}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{authblk}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{mdframed}
\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={red!50!black},
    citecolor={blue!50!black},
    urlcolor=blue
}
\let\oldhref\href
\renewcommand{\href}[2]{\oldhref{#1}{\bfseries#2}}

\usepackage[top=1cm, bottom=1cm, left=1cm, right=1cm]{geometry}
%\usemintedstyle{manni}
\usepackage{titling}
\setlength{\droptitle}{-0.7in}

%\surroundwithmdframed{minted}
\definecolor{bg}{rgb}{0.95,0.95,0.90}
\title{Python : Introduction du langage}
\author{Nicolas TALABARDON}
\date{Vendredi 18 janvier 2019}
\affil{Lycée Emile LITTRÉ}

\setlength{\columnseprule}{0.5pt}

\begin{document}
\maketitle
\begin{multicols}{2}
\section{Les objectifs}
Pour poursuivre la découverte des algorithmes et de la programmation, nous allons introduire un nouveau langage : Python.
Pour l'instant on va se concentrer sur :
\begin{itemize}
    \item l'utilisation de l'interpréteur interactif pour explorer les possibilités du langage,
    \item l'édition et l'exécution d'un premier programme, réutilisable, transférable ...,
    \item la \og redécouverte\fg{} des notions de variable et de fonction,
    \item l'utilisation des opérateurs de base sur les nombres et sur les \og chaînes de caractères \fg.
    \item des premiers types de données simples ou composées
\end{itemize}

\section{Explorer les possibilités du langage}
Lancez Python IDLE 3.6 et expérimentez les commandes suivantes :
\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
    >>> note_1 = 8
    >>> note_2 = 13
    >>> (note_1 + note_2) / 2
\end{minted}
affichage : 
\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
    >>> note_1 == note_2
\end{minted}
affichage :

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
    >>> note_1 = note_1 + 5
    >>> note_1 == note_2
\end{minted}
affichage :
\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
    >>> message_1 = "Bonjour"
    >>> message_2 = " tout le monde !"
    >>> message_1 + message_2
\end{minted}
affichage :
\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
    >>> message_1 + note_2
\end{minted}
affichage :\\
\begin{mdframed}
\textbf{A RETENIR :}\\
\ \\
\ \\
\ \\
\ \\
\ \\
\ \\
\ \\
\ \\
\ \\
\ \\
\end{mdframed}

\section{Un outil \og formidable \fg}
Pour réutiliser, en l'adaptant, une portion de code et éventuellement recombiner plusieurs traitements entre eux, on dispose des \textbf{fonctions} :
\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
    >>> def moyenne(a, b):
            return (a+b)/2

    >>> moyenne(3,5)
\end{minted}

affichage :

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
    >>> moyenne(5)
\end{minted}
affichage :\\
\begin{mdframed}\textbf{A RETENIR :}\\
\ \\
\ \\
\ \\
\ \\
\end{mdframed}
\section{différents types de données}
Comme vous l'avez vu plus haut, en Python on peut construire des variables de natures différentes.
\subsection{\mintinline{python}{type}}
Pour connaître la nature d'une variable, on saisit la commande \mintinline{python}{type}.
\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
    >>> type(3)
    \end{minted}
affichage :\\
\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
    >>> type(3.5)
    \end{minted}
affichage :\\
\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
    >>> type("coucou !")
    \end{minted}
affichage :\\
\subsection{ des données composées}
Pour lier plusieurs variables entre elles, il nous faut pouvoir les rassembler dans des \og conteneurs \fg.
Pour l'instant, nous utiliserons seulement les listes.

\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
>>> amis = ['Alice', 'Bertrand', "Romain", "Elodie"]
>>> type(amis)
\end{minted}
affichage :\\
\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
    >>> amis[1]
\end{minted}
affichage :\\
\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
    >>> amis[4]
\end{minted}
affichage :\\
\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
    >>> amis[2] = "Jacques"
    >>> amis
\end{minted}
affichage :\\
\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
    >>> len(amis)
\end{minted}
affichage :\\
\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
    >>> amis[4] = "Léon"
\end{minted}
affichage :\\
\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
    >>> amis.append("Léon")
    >>> amis
\end{minted}
affichage :\\
\begin{mdframed}
\textbf{A RETENIR :}\\
\ \\
\ \\
\ \\
\ \\
\ \\
\end{mdframed}
\section{Conserver son travail}
Depuis l'interpréteur interactif créez un nouveau fichier avec File - New File.\\
Enregistrer ce fichier quelque part sur l'ordinateur ou sur votre clé avec File - Save .
Donnez lui l'extention \og .py\fg{}.\\
Vous pouvez maintenant construire vos commandes et tester le résultat en \og lançant  \fg{} le module avec Run - Run Module ou en appuyant sur la touche F5.\\
exemple d'un premier programme :
\begin{minted}[bgcolor=bg]{python}
def moyenne(a, b):
    return (a+b)/2
print(moyenne(12,13))
\end{minted}

remarque : la fonction \mintinline{python}{print} devient nécessaire pour obtenir l'affichage du résultat obtenu.
\section{de petits programmes}
Pour commencer à utiliser les commandes que nous avons vu, je vous invite à construire les fonctions suivantes :
\begin{itemize}
    \item Une fonction qui calcule la moyenne de 3 notes de même coefficient.
    \item Une fonction qui prend en paramètre une chaîne de caractères indiquant le prénom d'une personne et qui renvoie un message de salutation personnalisé du genre \og Bonjour Elodie !\fg.
    \item Une fonction qui prend en paramètres deux listes indiquant les coordonnées de deux points et qui renvoie une liste indiquant celles du milieu du segment.
    \item Une fonction qui prend en paramètres deux listes indiquant les coordonnées de deux points et qui renvoie une liste indiquant celles du vecteur ayant pour origine le premier point et comme extrêmité le deuxième.
    \item Une fonction qui prend en paramètres deux listes indiquant les coordonnées de deux points et qui renvoie la longueur du segment ayant pour extrêmité ces deux points. Vous aurez besoin pour cela de la fonction \mintinline{python}{sqrt} du module \mintinline{python}{math}. On tapera donc les instructions : \mintinline{python}{from math import sqrt}
\end{itemize}
\section{S'équiper}
Pour produire chez vous des programmes en Python, vous aurez besoin d'installer :
\begin{itemize}
    \item \href{https://www.python.org/downloads/release/python-372/}{Python} (dans une version 3.* de préférence)
    \item d'un éditeur de texte qui peut se configurer pour Python
\end{itemize}
Sous windows ou mac, une solution \og brutale \fg{} est d'installer le \og pack \fg{} \href{https://www.anaconda.com/download/}{anaconda}.\\
Sous linux, python doit être référencé dans votre gestionnaire de paquets.\\
\begin{center}
    \underline{Contact et réutilisation}\\
    Le fichier source de ce document, dans sa dernière version publiée, est disponible \href{https://framagit.org/tala/icn/raw/master/python/seance_1.tex?inline=false}{ici}\\
    Son contenu est réutilisable et modifiable selon les conditions de la licence Creative Commons :\\
    \ccbysa\href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr}{Attribution, Partage sous les mêmes conditions 4.0}\\
%Pour en savoir plus sur le projet dans son ensemble : \href{www.fundamath.org}{voir le site}\\
    Pour me contacter : \href{mailto:nicolas.talabardon@ac-caen.fr}{courriel}
\end{center}
\end{multicols}


\end{document}